\section{Исследование дисперсии весовых множителей в схеме испытаниями 
Бернулли.}


Принципиальным отличием предлагаемого алгоритма от известных схем метода прямого статистического моделирования является использование
дополнительной характеристики частицы - ее веса, $w(p_i)$, изменяемого по случайному закону. Случайные колебания весов - определяют 
колебания модельной концентрации $\phi_m = \sum_{i=1}^{N}w(p_i)[l(p_i) = m]$.


Для эффективной работы алгоритма необходимо, чтобы математическое ожидание величины удовлетворяло уравнению Смолуховского. Но этого требования
недостаточно. Модельная дисперсия $\mathbb{D}[\phi_m] = \mathbb{E}[\phi_m^2] - \mathbb{E}^2[\phi_m]$ пропорциональна дисперсии статистической оценки 
по заданному множеству реализаций. Если $\mathbb{D}[\phi_m]$ стремится к бесконечности или быстро возрастает на характерном для задачи временном интервале,
то процесс получения достоверного $\mathbb{E}[\phi_m]$ становится невозможным или слишком трудоемким(Ермаков Михайлов).

С физической точки зрения дисперсия весов модельных частиц не может быть бесконечной, потому что процесс кластерообразования односторонний и 
приводит только к уменьшению концентрации. Грубая оценка $\sum_{i} \phi^2(i,t)$ отражает тот факт, что максимальное изменение весов на шаге $\Delta t$
может произойти в случае коагуляции всех частиц в одну, состоящую из $\sum_{i}i\,\phi(i,t)$ кластеров..

Для получения более точной оценки рассмотрим изменение величины $\mathbb{E}[\phi_m^2]$ на шаге $\Delta t$ :
\begin{align*}
\mathbb{E}&[\phi_m^2(t+\Delta t)] = \frac{1}{2}\sum_{i,j=1}^{N} p_{ij} \min\,^2(w_i, w_j)([l_i+l_j = m] + 2 [l_i = m])[i \neq j] =\\
&\frac{1}{2}\sum_{i=1}^{N}\sum_{j=1}^{N} K(l_i, l_j) w_i w_j \min(w_i, w_j) \Delta t [i \neq j]([l_i+l_j = m] + 2[l_i = m]) \leq \\
&\left(\frac12 \phi(t) + \max_{1<k<\infty}\phi(k, t)\right)\max_{1<i<N} w_i,
\end{align*}
где $\phi(t) = \sum_{i}\phi(i,t)$. Тогда дисперсия случайной величины $\phi_m(t+\Delta t)$ будет:
\begin{equation}
\mathbb{D}[\phi_m(t+\Delta t)] \leq \left(\frac12 \phi(t) + \max_{1<k<\infty}\phi(k, t)\right)\max_{1<i<N}w_i
\end{equation}

Из этого выражения следует, что дисперсия пропорциональна максимальному весу модельной частицы, а наименьшего значения она достигнет при равных весах. 
При переходе от модели, в которой кластеры представлены одним и тем же количеством модельных частиц, к схемам с индивидуальными сортовыми
характеристиками, происходит увеличение ошибки в $\sim m^{1/2}$ раз, где $m$ - число модельных частиц для каждого сорта, за счет снижения числа операций
в $k$ раз($k$ - количество сортов кластеров на расчетном шаге).
