\section{Процесс образования планетных систем.}

Образование звезд начинается с коллапса родительского облака. Это облако вращается и обладает слишком большим вращательным моментом
для падения прямо на протозвезду, что приводит к образованию диска вокруг центрального тела. Для начала процесса аккреции, вращательный
момент должен перераспределиться в области диска (вязкостное расширение \cite{ShakuraSunyaev1973,LyndenBellPringle1974}) или вращательный 
момент должен исчезнуть, например при распаде диске\cite{BlandfordPayne1982, LubowPringle1994}. Эти процессы происходят в течение гораздо большего времени, чем период обращения
диска вокруг центрального тела и во многих приложениях можно предположить, что диск находится в состоянии квази-равновесия. Возможные варианты
перераспределения вращательного момента диска в настоящее время являются предметом активных исследований.


Газовое облако из которого образуется диск также содержит в себе пылевые частицы субмикрометровых размеров\cite{MathisRumpl1977}. Обычно предполагают, 
что отношение массы газа к массе пыли составляет порядка 100:1. Такое соотношение сохраняется и в диске, а пылинки является основными
составляющими планет земного типа и ядер некоторых планет-гигантов.


В настоящее время существуют две главные модели образования планет-гигантов: нестабильность протопланетного диска\cite{Boss1997} и пылевая аккреция.
Часто эти модели противопоставляются друг другу, однако возможны ситуации, в которых обе модели могут работать в разных областях
протопланетного диска.


В модели пылевой аккреции\cite{Mizuno1980, Pollack1996} формирование планет начинается с образования протопланетного ядра. Этот процесс превращает
субмикронные пылевые частицы в ядра размерами в несколько тысяч километров в диаметре. Процесс наращивания ядра происходит в три стадии
\begin{enumerate}
\item Пылевые частицы растут за счет взаимных столкновений, в котором гравитационным взаимодействием между ними можно пренебречь. 
Пылевая коагуляция доводит размер частиц до миллиметровых размеров.
\item Процесс образования планетезималей из миллиметровых частиц является одной из главных нерешенных задач космогонии. Планетеземали могут
образовываться за счет коагуляции, если среда является мягкой, что означает, что турбулентность и радиальное смещение довольно слабые\cite{Brauer2008}.
С другой стороны пылевые частицы могут могут концентрироваться в турбулентных вихрях, в которых будет происходить их сжатие за счет самогравитации.
В подобных скоплениях могут образовываться сразу километровые планетезимали.
\item После образования планетезималей последующий рост происходит за счет гравитации.
\end{enumerate}


После того, как ядро сформировано, а газ все-еще присутствует в диске, вокруг ядра собирается атмосфера. Вначале оболочка вокруг ядра находится
в гидростатическом равновесии. Энергия, приобретенная за счет столкновений планетеземалей, и потенциальная энергия гравитации, которая высвобождается
 за счет уменьшения атмосферы находится в равновесии с тратой энергии на процессы конвекции и радиационного рассеивания. Однако при достижении
 критической массы начинается процесс аккреции газа, который заканчивается полным уходом газа из диска.


 Время развития описанных процессов является сильно неопределенной величиной. Типичное время жизни аккреационного диска составляет ~$10^6$лет
 \cite{Haisch2001},
 в течение которого ядро успевает сформироваться и достаточное количество газа уходит из диска.


 После того как планеты сформировались, они могут мигрировать внутри газового диска\cite{Masset2008, Papaloizou2007} и гравитационно взаимодействовать 
 друг с другом за счет резонансов\cite{Lecar2001}. После рассредоточения газа, например за счет испарения, вокруг молодой звезды может формироваться
 осколчный(?) диск\cite{Gorti2009}.


 \section{Результаты наблюдений за планетными и протопланетными системами.}

Наиболее изученной планетной системой является наша собственная солнечная система. Мы знаем положения и физические свойства всех восьми планет и 
можем исследовать пояс астероидов, минорные тела и спутники в солнечной системе. Более того, мы можем напрямую изучать метеориты в лабораториях,
определять их абсолютный и относительный возраст. Вся эта информация содержит подсказки к полной истории формирования солнечной системы.


Точная масса пыли и газа из которых произошла солнечная система неизвестна. Однако можно определить нижний предел масс, используя массы и положения
планет солнечной системы. Эта модель(ММСС - минимальной массы солнечной системы) была предложена Вейденшиллингом\cite{Weidenschilling1977}. В ней массы тяжелых элементов, содержащихся в планетах,
смешаны с водородом и гелием для обогащения состава звезды. Солнечная система делится на круговые области с центрами совпадающими с положением планет,
и размерами равными половине расстояния между орбитами. Вещество распределяется равномерно в этих областях, чтобы достичь необходимой газовой 
поверхностной плотности. В результате изменение поверхностной плотности изменяется по закону $\sum (r) \sim r^{-3/2}$. Наиболее общепринятая 
нормировка\cite{Hayashi1981}:
$$
\sum (r) = 1.7 \cdot 10^3 \left(\frac{r}{1 AU} \right)^{-3/2} g cm^{-2}
$$

Такая модель является нижним пределом, потому что предполагается, что все твердые вещества, представленные в диске войдут в планеты. Также в рамках
этой модели используется предположение, что планеты формируются сразу в нужной области. Это условие может не выполнятся, если принять во внимание 
возможную миграцию планет. В работе \cite{Desch2007} были предприняты попытки учесть миграции, и в результате расчетов было найдено, что поверхностная 
плотность меняется по закону $\sum (r) \propto r^{-2.2}$. С другой стороны наблюдения за протопланетными системами\cite{AndrewsWilliams2007} показали, что 
$\sum (r) \sim r^{-1/2}$. Эти исследования дают полную картину только для внешних областей протопланетного диска(~ 100 AU), но необязательно для 
внутренних слоев. Таким образом, пока не существует единого мнения о распределении массы в ранние этапы развития солнечной системы.


Спутники Юпитера имеют одинаковые массы, обращаются вдоль тесных орбит в экваториальной плоскости планеты и попадают в резонансные положения. Возможно
эти спутники сформировались в диске, который окружал планету, так же как и протопланетный диск окружал солнце. С другой стороны у Сатурна есть
только один крупный спутник, Титан. Такая разница в лунных системах Юпитера и Сатурна может быть вызвана низкой массой Сатурна, вследствие чего
его диск имел большее время жизни и смог сформироваться один крупный спутник\cite{SasakiStewartIda2010}.


Измерение возраста каменных тел солнечной системы обычно производится при помощи радиоактивного анализа. Примитивные метеориты(хондриты) сложно 
классифицировать и они практически не меняются с момента их формирования и следовательно хранят раннюю историю солнечной системы. Большинство
примитивных метеоритов содержат небольшие вкрапления, которые нагревались до высоких температур, вследствие чего аморфная пыль кристаллизовалась.
Спектральные линии кристаллов пыли достаточно часто встречаются в протопланетных дисках, а процессы кристаллизации наблюдаются при вспышках
молодых звезд\cite{AbrahamEtal2009}.

Хондры наиболее частые включения, более 70\% всех примитивных метеоритов состоит из хондр. КАВ(кальциво-алюминиевые включения) - встречаются реже,
однако они подвергаются более сильному прогреву. Формирование, а особенно механизм нагревания хондр и КАВ в настоящее время являются предметом
активных исследований\cite{ConnollyDesch2006}. Основными гипотезами являются:
\begin{enumerate}
\item нагрев молодой звездой
\item ударные волны в газовом диске
\item столкновения между планетеземалями и/или протопланетами.
\end{enumerate}
КАВ являются самыми старыми объектами в солнечной системе: $4567.11 \pm 0.16$ миллионов лет\cite{RussellHartmann2006}. Этот возраст определяет время затвердевания КАВ.
Точные измерения абсолютного возраста метеоритов стали достаточно надежными для определения временного интервала между образованием
КАВ и хондр. Эти измерения показывают, что прошло несколько миллионов лет между формированием самых старыми КАВ и и хондр. Такой временной
разброс согласуется с наблюдениями и предполагает, что формирование планетеземалей проходило с задержкой в несколько миллионов лет.
Быстрое образование планет за время, меньшее 1 миллиона лет, не подтверждается метеоритными данными\cite{RussellHartmann2006}.


%Большая часть информации о протопланетных дисках получена с использование инфракрасных измерений. 

%Для понимания процессов формирования планет и эволюции пылевых частиц необходимо знать типичные физические условия среды, в которой происходят
%эти процессы: свойства протопланетных дисков. Наша солнечная система содержит очень мало данных о своей истории формирования. 
