\section{Постановка задачи моделирования столкновения массивных пылевых сгущений.}
Метод  моделирования
Суть имитационной модели столкновительной релаксации, используемой в весовой схеме, состоит в том, что рассматриваемый газ в однородном объеме $V$ 
заменяется системой из сравнительно небольшого числа модельных частиц $N ~ 10^3$. Поле течений разбивается на ряд областей или ячеек, 
размеры которых малы по сравнению с характерными масштабами изменения геометрических параметров среды. Время считается дискретным 
и характеризуется шагом $\Delta t$, который мал по 
сравнению со средним временем между столкновениями. Случайный процесс строится, как последовательность столкновений частиц, разыгрываемых по схеме
Монте-Карло. Для пространственно неоднородных нестационарных задач на каждом временном шаге, наряду с этапом столкновений, имитируется этап 
пространственного сдвига, в ходе которого возможен переход частиц в соседние пространственные ячейки расчетной области. Алгоритм ''поддерживает''
в ячейках постоянное число частиц независимо от интенсивности переходов, как на равномерных сетках, так и на переменных. При этом, алгоритм 
естественным образом сохраняет это условие при работе с адаптивными сетками. Без каких-либо принципиальных изменений в данном алгоритме возможно 
рассмотрение осесимметричных и трехмерных течений.

Переход к весовым схемам   моделирования [1,6] позволяет существенно повысить эффективность работы данных алгоритмов. В общем случае идеология 
весовой схемы допускает следующую интерпретацию: при наличии нескольких субъектов $M_i$, $i = 1, ... , k$ с характерными индивидуальными наборами из 
$s$ характеристик для каждого $\alpha_{i1}, \alpha_{i2}, ..., \alpha_{ik}$, ставится задача «полноценно» представить всю группу $M = (M1 + ... + Mk)$ 
одним из них. Предлагается следующая процедура: отрезок [0,1] разбивается на $k$ отрезков длины $M_i / M, i = 1, k$ и производится розыгрыш случайного 
равномерно распределённого на данном отрезке числа R. Представитель, соответствующий выпавшему отрезку, «делегируется» для описания всей группы М. 
Легко убедиться, что многократно повторенная подобная процедура даёт хорошую сходимость в описании многообразия характеристик $\alpha_{ij}$ группы $M$ в полном объёме.


\section{Анализ влияния гравитации на сечения столкновений частиц.}
В наиболее распространенных вычислительных схемах DSMC [1,5] все частицы имеют одинаковые массу m и диаметр d на протяжении всего времени моделирования. 
Принципиально новой  в рамках весового подхода является разработанная модифицированная расчётная схема, позволяющая моделировать процессы 
кластерообразования и когерентного поведения в диссипативных молекулярных потоках и уподобляемых им потоках массивных частиц. Это стало 
возможным при отказе от постоянных значений масс m и диаметров d для всех частиц и переходу к схеме с индивидуальными для каждого модельного 
представителя Ai и переменными во времени значениями mi(t), di(t) соответственно. Таким образом, список персональных характеристик каждой 
модельной частицы пополнился ещё двумя и стал равен (в 3-х мерном случае) шести: (wi, mi, di, xi, yi, zi). Все параметры зависят от времени t. 
В дальнейшем, без ограничения общности, в случае взаимодействия модельных частиц Ai и An с относительной энергией ER, меньшей порогового значения 
EP, предусмотрена возможность моделирования ряда физических процессов, таких как объединение (слипание) двух подмножеств реальных молекул равной 
мощности, испарение молекул с поверхности кластера, разрушение кластера при столкновении, а также переход кинетической энергии столкновения во 
внутренние степени свободы. Вводится пороговая функция $\sigma$k, которая определяет условие реализации слипания. В общем случае, при кластерообразовании 
могут реализовываться различные типы взаимодействий в зависимости от начальных условий. Например, если w = min(wl, wn), то получим реакцию типа 
2 $\rightarrow$ 2. В другом возможном случае, при  w < min(wl,wn), получаем более сложную комбинацию типа 2 $\leftrightarrow$ 3. Весовой подход 
позволяет реализовать все сценарии от полного слипания (тип 2 $\rightarrow$ 1) до образования многочисленных осколков (тип 2 $\rightarrow$ S, S > 2). 


Здесь мы ограничимся подробным рассмотрением схемы типа 2 $\rightarrow$ 2, к которой относится, в частности, процедура моделирования коалесценции частиц.
Для нее принципиальным моментом является пересчёт значений масс, диаметров и скоростей вновь образованных объектов. Пусть min(wl,wn)=wn. Предлагается 
следующая последовательность действий:
Шаг 1. Вес большего представителя Al уменьшается на величину, соответствующую доле слипшихся реальных молекул, wl* = wl - wn, при этом масса, диаметр
 и скорость частицы Al* остаются неизменными.
Шаг 2. Вес частицы An остаётся неизменным. Новые значения скоростей получаются из условия сохранения импульса. Новое значение массы: mn* = ml + mn. 
В данном случае возможны три подхода к пересчёту значения диаметра образовавшегося конгломерата, в зависимости от его размерности:
 - одномерный (''ленточный'') кластера.
 - плоское ''пятно''.
 - трехмерный сгусток.
В схему моделирования кластеров было добавлено условие потери части энергии частицами при слипании.

\section{Результаты численных экспериментов}
Различные модификации рассматриваемого метода являются в настоящее время эффективным средством решения сложных задач динамики разреженного газа [4]. 
Рассмотрим в качестве примеров некоторые возможности предлагаемого подхода в приложении к задачам моделирования струй  (струйных течений) и, по аналогии 
с ними, задачи моделирования столкновений крупных пористых тел, условно ассоциируемых с массивными ''частицами''.
I. Для моделирования струйных течений за основу была взята следующая схема реализации отдельной газовой струи. Функция плотности распределения X-ой 
компоненты скорости:

реализует модель истечения струи в положительную полусферу вдоль оси OX. Моделируемые значения Y-ой и Z-ой составляющих скоростей частиц по-прежнему 
задаются максвелловским распределением. 


Было исследовано влияние механизма кластерообразования в задаче моделирования двух встречных течений: в вакуумную камеру направлялись два потока частиц 
(из верхней половины левой и нижней половины правой стенок камеры). На наш взгляд, наиболее интересные результаты представлены на рис 1. Поле, получаемое
исходя из упругой модели столкновений приведено на рис. 1(слева), а поведение аналогичного ансамбля при введении в модель частичной (~ 5 \%) потери 
энергии частицами при их взаимодействии характеризует рис. 1(справа). Конфигурация, образующаяся в центре камеры на рис. 1(справа), является характерной
для диссипативных газовых сред. При этом, поле концентраций давало хорошее представление об очагах активного кластерообразования.


К схожей модельной постановке можно свести задачу о взаимодействии пылевых сгущений, рассматриваемых в качестве рыхлых ''частиц'', обладающих большой 
массой, что представляет несомненный интерес для ряда астрофизических приложений, в первую очередь, для планетной космогонии. В большинстве существующих 
моделей (см., напр., [7] с динамикой частиц и их ростом при соударениях связывают образование зародышей планет - планетезималей. Однако численные и 
лабораторные эксперименты последних лет показали, что при относительных скоростях пылевых частиц выше $~$1 м/с преобладает процесс  разрушения, а не 
объединения. Не достаточно обоснована и возможность роста частиц путем объединения при столкновениях в интервале размеров от 10 см до 10 м, как и 
возможность образования самогравитирующих тел размерами 0.1-1 км. Более вероятным сценарием эволюции пылегазового субдиска может быть модель образования 
пылевых сгущений (пылевых кластеров) с начальной массой порядка массы астероидов (~ 1015 - 1019 г.) и размерами в пределах ~ 0,1 - 10 км, особенно внутри 
вихревых структур, с учетом процессов самоорганизации  в турбулентной среде [2,8].  Такой подход требует изучения динамики взаимодействия таких сгустков 
при соударениях, которые можно уподобить столкновениям рыхлых «частиц» большой начальной массы.


Однако принципиальным отличием между молекулами и крупными астрофизическими объектами является необходимость учета гравитационных сил, как при 
непосредственном столкновении, так и на стадии свободного пролета [9]. Это потребовало дополнительной разработки весового алгоритма гравитационного 
взаимодействия, что реализовано в предлагаемой расчетной схеме.


В рассмотренной модели была взята двумерная прямоугольная область с размерами 68000 км на 34000 км, заполненная  в начальный момент времени облаками 
''частиц'' диаметром d = 5950 м, массой m = 6.0 $\cdot$ 1014 кг, с концентрацией  n0 = 1.2$\cdot$10-15 м-3  и дисперсией скоростей сd = 20  м/с. 
В обеих половинах исследуемой области задавались скорости потоков в противоположных направлениях, создававшие встречные пучки частиц. Условно смесь 
частиц была разделена на три компоненты: летящие влево, вправо и образующиеся при столкновениях кластеры. Задавались функции распределения частиц по 
x-ой компоненте скорости с  максимальной (пиковой) скоростью 500 м/c. Вероятность кластерообразования была принята обратно пропорциональнальной 
относительной скорости сталкивающихся частиц. Потеря энергии при взаимодействии частиц составляла 1020 Дж.


Численные эксперименты привели к выводу, что при больших встречных скоростях частиц (до 500 м/с) происходит  большое количество столкновений и, как 
следствие, обильное кластерообразование (почти все частицы слипаются). Уменьшение встречной скорости до 300 м/с приводит к уменьшению числа столкновений 
и примерно равной концентрации частиц и кластеров в середине камеры. Не менее интересно то, что при увеличении концентрации частиц в одной из половин 
камеры в 2 раза характер столкновения облаков практически не меняется, почти все они остаются в середине камеры, что хорошо видно на поле концентраций, 
приведенном на рис. 2.


Чтобы облака прошли друг сквозь друга, необходимо  уменьшить либо их относительные поступательные скорости, либо концентрации частиц. Однако, как 
показали численные эксперименты, уменьшение скорости даже до 10 м/с не приводит к сквозному пролету.


С другой стороны уменьшение диаметров существенно влияет на изменение характера  эволюционного процесса. Данный подход приводит к сквозному пролету 
значительной доли облаков с образованием третьего облака в середине расчетной камеры (характерные размеры тел ~ 900м). На рис.3. представлена серия 
стоп-кадров поля концентраций от финальной стадии взаимодействия облаков (t = 2.0$\cdot$105 c) до их полного разлета и образования продуктов 
взаимодействия (t = 3.2$\cdot$105 c).


На рис. 4 представлены результаты исследования зависимости суммарной массы продуктов взаимодействия(частиц не покинувших расчетную область за 
характерный временной интервал равный времени пролета частиц сквозь камеру) от начальных концентраций и диаметров тел. Расчеты показали, что при 
определенном соотношении данных параметров линейный характер зависимости нарушается. 


Как видим, результаты численных экспериментов по изучению столкновительного взаимодействия массивных пылевых сгущений в зависимости от концентрации
частиц  и относительных поступательных скоростей позволяют проследить характер эволюции поля концентраций и наложить вполне определенные ограничения 
на условия слипания частиц в сгущениях (кластерообразования). Это подкрепляет представления о начальном этапе  образования зародышей планет вследствие 
возникновения в протопланетном диске первичных пылевых сгущений и их взаимодействий, как значительно более вероятном механизме, чем рост пылевых частиц 
при непосредственных соударениях в диске.
