\conclusion

В данной диссертационной работе можно выделить следующие новые результаты:
\begin{enumerate}
\item Построена модификация весовой схемы испытаниями Бернулли для численного решения дискретного одно- и многокомпонентного уравнения Смолуховского. 
Использование весовых множителей, а так же свойства исходной схемы моделирования позволяют эффективно моделировать релаксацию в смесях с большим
различием в концентрациях, используя небольшое число частиц в одной модели. С целью уменьшения статистических флуктуаций осуществляется параллельный
розыгрыш большого числа реализаций модели. Проведен теоретический анализ предложенной схемы, создана и протестирована компьютерная программа для 
алгоритма моделирования.

\item Предложена имитационная равнопредставительная модель для столкновительной коагуляции и численого решения уравнения Больцмана. Существенно
новым моментом является введение в модель переменных масс и диаметров частиц, что позволяет учитывать изменение концентраций кластеров в результате 
процессов коагуляции, сохраняя постоянное и равное число модельных представителей.


Проведен теоретический анализ предложенных схем, доказано соответствие моделируемого процесса уравнению Больцмана с точностью до величины разностной
аппроксимации производной $d / dt$ и статистической зависимости частиц.

\item Проведена серия численных расчетов для исследования процессов коагуляции при столкновительном взаимодействии массивных пылевых сгущений.
Исследовано влияние концентраций и диаметров частиц на процессыкластерообразования.

\item Разработанные алгоритмы моделирования и вычислительная программа могут быть использованы для математического моделирования
коагуляции в молекулярных облаках, исследования процессов кластерообразования в протопланетных дисках и массивных пылевых сгущениях.
\end{enumerate}
