\review

Возможно одним из самых главных астрономических открытий второй половины прошлого века было обнаружение экзопланет.
Это открытие и быстро растущее число новых экзопланет подогревает интерес к их возможным способам образования,
атмосфере, химической и геофизической эволюции.


Теория образования планет должна объяснять образование широкого типа планет, от горячих Юпитеров, делающих
полный оборот вокруг звезды в течение нескольких дней, каменистых планет земного типа и гигантских планет вращающихся на
расстоянии более 100 а.е. от центральной звезды, что и делает эту область столь захватывающей.


Формирование звезд начинается с гравитационного коллапса плотного молекулярного облака. В силу начального вращательного
момента, большая часть облака не падает прямо на звезду, а формирует вокруг нее диск. В котором пылинки($10^{-12}$г.) начинают долгий путь
к образованию планет($10^{28}$г.).


Процессы кластерообразования встречаются и в других природных явлениях: хемотаксис, динамика популяций, взаимодействие клеток опухоли и имунитета,
процессы роста трещин в структуре материалов за счет их взаимных пересечений, динамика развития нелокальных связей в нейронных сетях и, 
вполне возможно, что явление высокотемпературной сверхпроводимости имеет прямое отношение к образованию цепочек аномальной проводимости за 
счет объединения(коагуляции) локальных бездефектных зон в монокристале с последующим формированием макроскопической сверхпроводящей структуры\cite{GalkinBook2009}


Общей чертой математических моделей, описывающих поведение таких систем является наличие большого количества взаимодействующих объектов,
а процессы эволюци основываются на фундаментальных соотношениях баланса, носящих общее название - законы сохранения.
Значительное количество современных исследований по теории законов сохранения связано с вопросами корректности задач для систем
нелинейных дифференциальных и интегродифференциальных уравнений вида:

\begin{equation}
\frac{\partial f^{(w)}(x,t)}{\partial t} + \sum_{j=1}^{n}\frac{\partial F_j^{(w)(f,x,t)}}{\partial x_j} = S^{(w)(f,x,t)}, \qquad x \in \mathbb{R_n}, t>0, w \in \Omega
\end{equation}

где $f = {f^{(w)}}$ - неизвестная вектор функция, вид потоков $F_j$ и источника $S$ считаются заданными характером моделируемого физического явления,
$x \in \mathbb{R_n}$ - пространственные координаты, $t$ - время, а $\Omega$ - параметры, нумерующие уравнения. Приложения этих уравнений
широко известны, в частности в связи с газодинамикой и гидродинамикой, физической кинетикой.


%Математической теории газов посвящена обширная литература(1-13). Одним из основных механизмов эволюции дисперсных систем, под которыми понимают
%механическую смесь среды(газообразной или жидкой), является механизм коагуляции(слипания) частиц системы. Физическим аспектам теории коагуляции
%посвящены книги (13-18).


Для описания процессов коагуляции обычно используют уравнение Смолуховского, в котором оператор $S$ для уравнения (1) записывается следующим образом:
\begin{align*}
S^{(w)}(f) = \frac{1}{2}\int_0^w K(w - w^,, w^,)f(w - w^,)f(w^,)\,dw^, \\- f(w) \int_0^{\infty} K(w, w^,)f(w^,)\,dw^,,
 K(w,w^,) = K(w^,,w) \ge 0
\end{align*}


%Квадратурный метод моментов \cite{JCP_v229_p5229}
%Гилиеспи \cite{JCP_v22_p403}
%Granular materials \cite{RMP_v068_p1259}
%Experiments cluster \cite{RMP_v071_p1695}
%Chemical reaction \cite{RMP_v062_p251}
%Астрономия коагуляция в молекулярных облаках\cite{Ormel_2009, Ossenkopf_93}
%Методы Монте-Карло \cite{Mihailov_Rogazinsky_2002, Galkin_Oseckij_2002, Liffman_1992}
%Дискретная модель коагуляции \cite{Dub00}

В работе \cite{Galkin_Oseckij_2006} показано, что уравнение Смолуховского описывает специальный случай больцмановского газа, состоящего из
одинаковых молекул, которые испытывают ортогональные упругие столкновения.


Основным предметом исследования этой работы является численное решение нелинейного кинетического уравнения вида
$$
\frac{\partial f_l}{\partial t} + v\cdot \nabla_x f_l = \frac{1}{\epsilon} Q(f_l, f_l) + S^{(l)}(f), x \in \mathbb{R}^{d_x},d_x = 1, 2, v \in \mathbb{R}^3,
$$
где $f_l = f(x, v, t, x)$ - неотрицательная функция, $\epsilon > 0$ - параметр, связанный с длиной свободного пробега между частицами, $Q(f, f)$ - нелинейный оператор столкновений, а $S^l(f_l)$ - источник частиц. Наиболее известным примером является уравнение Больцмана для динамики разреженного газа. Наряду с друми классическими примерами, такими как уравнение Ландау для уравнений физики плазмы, кинетические уравнения играют важную роль в моделировании гранулярных газов, заряженных частиц в полупроводниках, транспорте нейтронов и квантовых газах.
Последние приложения кинетических уравнений связаны с исследованиями движения потоков машин, хемотаксисом, взаимодействием клеток опухоли и иммунитета, процессов коагуляции фрагментации, динамики популяции, моделирования рыночных операций и многими другими.


Хотя спектр кинетических уравнений широк, в данном исследовании мы в основном сфокусируемся на классических уравнениях 
Больцмана и Смолуховского и связанными с ними процессами кластерообразования. Такая постановка задачи связана не только с 
важностью в приложениях, но и отражает основные трудности, которые присутствуют в других кинетических моделях, 
показывая наиболее сложные части, которые присутствуют в численных схемах.

В работе \cite{Mihailov_Rogazinsky_Ureva_2006} предложены весовые модификации прямого статистического 
моделирования для при­ближенного решения нелинейного уравнения Смолуховского на основе расслоения распределения 
столкновений в многочастичной системе по номеру пары взаимодействующих частиц. На этой основе для модельной 
задачи с известным решением апробированы весовые алгоритмы, позволяющие эффективно оценивать изменения функционалов 
при изменении параметров, в частности при изменении числа $N$ начальных частиц в моделирующем ансамбле.
Расчеты, проведенные для задачи с известным решением, подтвердили полуэвристическую гипотезу о порядке 
$0(N^{-1})$ модельной погрешности.

В работе \cite{Mihailov_Rogazinsky_Kor_2007} исследовалась эффективность различных вариантов весовых 
"ценностного"\, моделирования эволюции многочастичных ансамблей на примере уравнений Больцмана и Смолуховского. 
Существенный выигрыш в трудоемкости при решении задач коагуляции достигается путем приближенного ценностного 
моделирования длины “свободного пробега” ансамбля наряду с ценностным моделированием номера пары взаимодействующих 
частиц. Для модельного решения уравнения Больцмана наиболее эффективной оказалась весовая модификация моделирования 
начального распределения скоростей.

Метод конечных объемов использовался в работе \cite{FilbetLaurencot2004}. Так как количество частиц, из
которых может состоять кластер является неограниченной величиной, вначале вычисления ограничивались на конечном интервале.
В работе \cite{ErasmEyrEver1994} проводилась замена переменных $x \rightarrow 1/(1+x)$. Однако оказалось, что подобный подход
приводит к сложностям при генерировании точек сетки. Обычно используется ограничение на некоторое максимальное значение $R$.
В этом случае выбирается соответствующий ограничение $S^R(f)$ оператора коагуляции $S(f)$. В работах\cite{BakHeilmann1991,daCosta1998}
эти ограничения обсуждаются подробнее. Консервативное ограничение состоит в замене:
$$
S^R_c(f)(x) := \sum_{u=1}^{x-1} \sum_{v = x - u}^{R-u} K(u, v)f(u) f(v), \qquad x \leq R
$$
В этом случае $S_c^R(f)(R) = S_c^R(f)(0) = 0$ и в этом случае решение $f_R$ удовлетворяет закону сохранения массы:
$$
\sum_{x = 1}^{R-1} x f_r(t, x) = \sum_{x = 1}^{R-1} x f_R(0, x), \qquad t \in \mathbb{R}_{+}
$$
Другое ограничение оператора коагуляции не является консервативным:
$$
S_{nc}^R(f)(x) := \sum_{u = 1}^{x-1} \sum_{x-u}^{R} u K(u, v) f(u) f(v), \qquad x \in (1, R)
$$
Оно рассматривалось в работе \cite{BakHeilmann1991}, причем оказалось, что подобная аппроксимация хорошо подходит для моделирования
процессов замораживания (возникновения кластеров большой массы).

Актуальность решения уравнения Больцмана, проявившаяся начиная с 50-х годов, хорошо известна и часто обсуждается. 
Она связана с развитием аэрокосмической техники, потребностями новых вакуумных, химических технологий. Научный 
аспект исследования стимулировался также созданием компьютеров, разработкой численных методов. Проблема изучения 
такого сложного математического объекта, которым является уравнение Больцмана, представлялась очень интересной. 
Для этого интегро-дифференциального уравнения возможно опробование различных идей и подходов, прежде всего численных. 
Физическая важность кинетического уравнения Больцмана помимо того, что оно составляет теоретическую основу динамики газов, 
заключается в статистическом обосновании термодинамики и теории необратимых процессов. В этом - его фундаментальная роль, 
причем значение этого уравнения как одной из продуктивных математических моделей(также как и других кинетических уравнений) 
в последние годы выросло в связи с интересом к нелинейным неравновесным явлениям.


В связи с отсутствием общих аналитических подходов для нелинейных уравнений удается только в частных случаях найти точное 
решение уравнения Больцмана. Известны только два таких решения: равновесное максвелловское и решение Бобылева-Крука-Ву\cite{Bobylev_1975,KrookWu1977} 
для случая релаксации в газе, состоящем из максвелловских молекул.


Точные решения уравнения Больцмана в специальных случаях могут представить определенный интерес, поскольку они позволяют 
выявить некоторые характерные черты течений, присущие общему случаю. Помимо течений газа с локально-максвелловской функцией\cite{Kogan1967}, 
можно отметить класс преобразований, найденных Никольским\cite{Nikolskii1963}, позволяющих получить решение уравнения Больцмана в однородно-расширяющемся 
газе по решению в покоящейся среде. В дальнейшем такой подход развивался в \cite{RykovCheremisin1969}.


Стоит отметить, что численные и некоторые частные аналитические решения дополняют друг друга. Это верно не только в традиционном смысле, 
когда аналитические подходы позволяют, например, проводить точные тестовые расчеты. Конкретные численные решения, результаты 
"вычислительного эксперимента" стимулируют нахождение простых точных зависимостей, кроме того, исходя из математической структуры 
численного метода можно попытаться получить аналитический подход, формализуя черты данного алгоритма.


Например, подход с аналитическим интегрированием по углам столкновений появился как некоторое обобщение численного решения уравнения 
Больцмана с процедурой дискретных скоростей. Аналогично, получению правильного аналитического решения для асимптотической системы при очень 
больших числах Маха предшествовало написание численной схемы с выделением дельтовидной особенности. В задаче о рассеянии импульсного пучка 
автоволновое решение было вначале выявлено в численном расчете, а затем исследовано аналитически. Поиск точного решения в задаче о неоднородной 
релаксации стимулировался численным исследованием, в котором было обнаружено немонотонное пространственное поведение $H$-функции.


Среди приближенных аналитических методов решения уравнения Больцмана можно выделить методы разложения в ряд по числу Кнудсена как 
по малому параметру, в которых функция распределения выводится после решения замкнутой системы уравнений для моментов. 
Наиболее известными являются метод Грэда с разложением функции распределения по полиномам Эрмита, а так же методы разложения по малому 
параметру Гильберта и Чепмена-Энскога.


Получение решений уравнения Больцмана для течений газа в общем случае представляет собой трудную задачу. Основные сложности связаны с 
многомерной структурой интеграла столкновений: только для однокомпонентного бесструктурного газа число переменных равно семи(координаты, 
скорость, время). Все это привело к развитию и применению численных методов решения уравнения Больцмана. Традиционно численные методы в
динамике разреженных газов делят на три группы: методы прямого интегрирования уравнения Больцмана, решение дискретных моделей уравнения
Больцмана и методы статистического моделирования. 


Методы прямого численного интегрирования уравнения Больцмана берут начало со схемы Нордсика, где интегралы столкновений вычислялись 
методом Монте-Карло\cite{Nordsieck1967}. В работах Лимара\cite{Limar1973, Limar1973VC} пространство скоростей разбивалось на области, в которых интегралы 
столкновений приближались полиномами. Неизвестные коэффициенты полиномов определялись при помощи интегрирования восьмикратных интегралов
методом Монте-Карло, а консервативность схемы сохранялась в пределе сходимости функции распределения к решению. Похожий подход был развит 
Ф.Г. Черемисиным\cite{Cheremisin1969VC, Cheremisin1973VC, Cheremisin1970}, однако в отличие от метода Нордсика применялась более гибкая реализация алгоритма.


%В последнее время часто используются схемы, в которых консервативность выполняется на уровне оператора столкновений. Это означает, что
%численные аналоги моментов от интеграла столкновений, которые равны нулю для уравнения Больцмана, также равны нулю и для численного
%метода. Среди таких схем можно выделить работы Ф.Г. Черемисина(49-50) и Бюэ(48).


Подход моделей дискретных скоростей берет свое начало с работ Бродуэлла и Карлемана. В таких моделях можно выделить два подхода. 
Первый основан на использовании регулярной сетки для пространства 
скоростей и моделировании механики столкновений в точках сетки таким образом, чтобы выполнялись основные физические законы. Среди таких 
схем можно выделить работы Ф.Г. Черемисина\cite{Cheremisin1997,Cheremisin1999} и Бюэ\cite{Buet1991}. К сожалению количество операций обычно имеет порядок $O(n^{(2d_v+1)/d_v})$
($n$ - общее число узлов сетки, $d_v$ - размерность пространства скоростей), а выбор узлов сетки, связанный с законами сохранения приводит 
к тому, что точность схемы становится ниже первого порядка
\cite{Palczewski_Schneider_1998,Palczewski_Schneider_Bobylev_1997,Panferov_Heintz_2002}. Второй подход основан на релаксационных модельных
уравнений(оператор столкновений представляется в БГК виде).


Недавно появился новый класс методов, основанных на спектральных методах в пространстве скоростей. Эти методы вначале были разработаны
для кинетических уравнений в \cite{PareschiRusso_1996}, по образу спектральных методов в гидродинамике \cite{Spectral_meth_in_fluid_dyn}, 
и использовали преобразование Фурье в анализе уравнения Больцмана \cite{Bobylev_1988}. Обобщения этого метода и исследования его точности
представлены в работах \cite{PareschiRusso_2000,PareschiRusso_2000_2}. Благодаря общности метода он также был применен к пространственно 
неоднородным задачам \cite{FilbetRusso_2003}, уравнению Ландау \cite{FilbetPareschi_2003,PareschiRusso_2000_3} и к случаю пылевых частиц
\cite{NalduPareschiToscani_2003,FilbetPareschi_2005}. Похожий численный подход, основанный на быстром преобразовании Фурье предстален
в работах \cite{BobylevRjasanow_1997,BobylevRjasanov_1999}.


Неполная консервативность спектральной схемы(масса сохраняется, а импульс и энергия аппроксимируются со спектральной точностью) компенсируется
ее высокой точностью и эффективностью. Невозможность получения точных решений в таких схемах связана с особенностями оператора столкновений.
Уменьшение числа операций с $O(N^2)$ до $O(N\log_2 N)$ не приводит к сильному уменьшению точности для уравнения Ландау, однако
в случае уравнения Больцмана спектральная точность теряется \cite{BobylevRjasanow_1997,BobylevRjasanov_1999}.


Подробный обзор численных методов решения кинетических уравнений дан в \cite{Book_aristov_2001,Book_pareschi_2004,Book_pareschi_2006,Glassey_Cauchy_problem}. 
В силу специфики данной работы, остановимся на методах статистического моделирования, которые непосредственно используют метод Монте-Карло
для моделирования течений разреженного газа без обращения на любой стадии к решению кинетических уравнений.


В методах статистического моделирования различают два основных направления: имитационные методы (или методы прямого моделирования) и 
не имитационные\cite{Ermakov1971}. Имитационные методы моделирования создаются на основе сопоставлению изучаемому физическому явлению 
случайного процесса. Обязательным условием при этом является соблюдение аналогии между законами изучаемого явления и моделируемого процесса.
Для неимитационных методов характерно использование "фиктивных" статистических моделей.


Одним из первых методов статистического моделирования является метод пробных частиц Хэвиленда. Он хорошо известен и подробно изложен, например, в 
монографии Когана\cite{Kogan1967}. Суть этого подхода состоит в следующем. Скоростное и координатное пространство разбивается на ячейки $\Delta \vec c$ и 
$\Delta \vec x$ и каждой фазовой ячейке $\Delta \vec c \cdot \Delta \vec x$ ставится в соответствие число находящихся в ней частиц 
$N(\vec x, \vec c) = f(\vec x, \vec c) \Delta \vec x \Delta \vec c$ в соответствии с функцией распределения $f(\vec x, \vec c)$. Получается 
фазовое пространство, заполненное "полевыми" частицами. Затем вводится "пробная" частица и моделируется ее движение и взаимодействие с 
полевыми частицами. Функция распределения заранее неизвестна, поэтому задача решается методом последовательных приближений. Для течений, близких
к свободномолекулярным подобный способ применялся Перепуховым\cite{Perepuhov1961} еще до появления работ давших имя методу.


Метод прямого статистического моделирования был впервые предложен в 1963г. Г. Бердом \cite{Bird1970, Bird_MolecularGasDynamics} и в настоящее время является одним из наиболее 
эффективных средств решения задач динамики разреженного газа. По соей сути он является одной из разновидностей методов "частиц в ячейках"\cite{Ulam1964, Harlow1967,BelocerkovskyDavydov1971}.
Рассматриваемый газ в однородном объеме $V$ заменяется системой из сравнительно небольшого числа частиц (~$10^3$) со скоростями 
${\vec c_1, ..., \vec c_N}$. Случайный процесс $\vec c(t) = {\vec c_1(t), ..., \vec c_N(t)}$ строится как последовательность столкновений, разыгрываемых
статистически. Время считается дискретным и разбито сеткой с шагом $\Delta t$. Определяющим моментом является способ вычисления числа столкновений 
$m(\Delta t)$ за время $\Delta t$. Число $m$ определяется из условия:
$$
	S_{m(\Delta t)^*} = \Delta t, S_m^* = \sum_{i=1}^{m}T_i,
$$
где $T_i$ - среднее время ожидания очередного $i$-го столкновения. По аналогии с больцмановской частотой столкновений Г. Берд предложил
конкретное выражение для зависимости $T$ от относительной скорости $\vec g$ сталкивающихся частиц, сечения рассеяния $\sigma(\vec g)$ и числа частиц $N$.
Простота предложенного выражения определила быстродействие по бердовской методике.


Метод прямого статистического моделирования постоянно развивался и совершенствовался как самим Г. Бердом, так и другими авторами. При этом
особое внимание уделялось формальному вероятностному обоснованию методов типа Берда и их анализа с позиций общей теории методов Монте-Карло\cite{ErmakovMihailov1982,Sobol1973},
что позволило не только обратиться к известным способам повышения их эффективности, но и создать принципиально новые подходы к прямому 
статистическому моделированию течений разреженного газа. Здесь прежде всего стоит отметить работу О.М.Белоцерковского и В.Е.Яницкого\cite{Yanitsky1973, Yanitsky1974, BelYanitsky1975_1, BelYanitsky1975_2},
положившую начало моделированию течений разреженного газа на основе схемы испытаний Бернулли. В \cite{BelErofYanit1980} был приведен теоретический анализ
схемы Берда и схемы испытаний Бернулли, построен аналог $N$ частичного основного кинетического уравнения.


В динамике разреженного газа при исследовании методов прямого статистиеского моделирования с позиций общий теории методов Монте-Карло принято 
основываться не на уравнении Больцмана, а на линейном уравнении Леонтовича-Каца\cite{Kac1963, Lukshin_1997} относительно $N$-частичной функции распределения. Это
означает, что в качестве базовой математической модели рассматривается не уравнение Больцмана, а некоторый случайный процесс, уравнением 
Колмогорова для которого является $N$-частичное уравнения. Уравнение Леонтовича сыграло большую роль в развитии и анализе методов частиц 
моделирования течений разреженного газа, на основе уравнения Леонтовича-Каца с использованием общей теории методов Монте-Карло. М.С. Ивановым
 и С.В.Рогазинским в 1988-1990г. был разработан метод мажорантной частоты\cite{IvanovRogazin1988}, также как и метод Берда, предполагающий построение 
 всей траектории случайного процесса.


 Вместе с тем связь уравнения Леонтовича-Каца с уравнением Больцмана установлена в простейших случаях на физическом уровне строгости. 
 Решающим предположением при этом является требование "молекулярного хаоса"\cite{Kogan1967,Kac1963,Mihailov1988}. Это условие не выполнено при прямом статистическом 
 моделировании посредством конечного числа частиц\cite{IvanovRogazin1988}.


 В работах Лукшина и Арсеньева\cite{Lukshin_1997} решение уравнения Больцмана ищется через решение системы стохастических уравнений по мере Пуассона.
 Кинетическое уравнение рассматривается как уравнение для плотности некоторой меры. Процесс построения разбивается на два этапа. Во-первых
 указывается разностный аналог кинетического уравнения и выбирается система разностных стохастических уравнений по мере Пуассона на случайной
 временной сетке относительно узлов кубатурной формулы, аппроксимирующих меру - решение исходного уравнения. При этом разностным параметром
 является величина $1/N$, где $N$ - число узлов кубатурной формулы, интерпретируемых как макрочастицы. На втором этапе указывают эффективный 
 метод решения (точного или приближенного) аппроксимирующей системы стохастических уравнений. При этом различают потраекторное сильное решение и
 слабое решение в смысле распределений\cite{GihmanSkorohod1982}. Такая точка зрения позволяет по-другому взглянуть на выбор частиц и поставить вопрос об оптимизации
 вычислительного процесса за счет выбора аппроксимирующей системы и численного метода ее реализации. В качестве способа построения системы
 стохастических уравнений для узлов обычно используется метод ветвей функций рассеяния.


Для решения задач с химическими реакциями методами частиц строится случайный процесс такой, что оценки математического ожидания
некоторых случайных функций соответствовали характеристикам реальной системы.  Одним из наиболее широко используемых вариантов метода частиц
для моделирования смесей газов является процедура Берда\cite{Bird_MolecularGasDynamics}, позволяющая получить приемлемые результаты при достаточно большом количестве
 модельных частиц.


 Особенности моделирования метом частиц поведения многокомпонентной смеси с физико-химическими взаимодействиями приводят к идее использования
 весовых алгоритмов, основные черты которых были изложены в работах\cite{Bird_MolecularGasDynamics,ErmakovMihailov1982}. Впервые обоснованный подход к введению зависящих от времени 
 случайных весовых множителей для этого класса задач был предложен в работе\cite{Korolev1985}. Законы сохранения выполняются в среднем.
 Число частиц в сорте остается постоянным, при неупругом взаимодействии происходит перераспределение между частицами определенной части их
 веса.

Стохастические алгоритмы, моделирующие уравнение Больцмана, зависят от трех главных параметров - числа частиц $n$, шага по времени $\Delta t$ и размера
ячейки $\Delta x$. Обычно рекомендации основаны на физической интуиции и вычислительном опыте: шаг по времени должен быть порядка ~ 1/4 от среднего
времени между столкновениями, размер ячейки ~ 1/3 средней длины свободного пробега, а число частиц в каждой ячейке должно быть не менее 20. Однако вопрос
порядка сходимости схем относительно этих параметров имеет первостепенную значимость, как с практической, так и с теоретической точки зрения.


Порядок сходимости связанный с числом частиц изучался в рамках общих Марковских процессов в \cite{GrahamMeleard1997, NekrutkinTur1997, NekrutkinTur1989,PlotnikovShkarupa2010}. В этих работах дается оценка $1/n$ 
для алгоритмов с постоянным числом частиц. Теоретические исследования алгоритмов с переменным числом частиц еще не проведены, однако можно ожидать
похожий порядок сходимости\cite{bookRjasanowWagner_2005}.

Переходя к пределу по количеству частиц, модельные уравнения содержат оставшиеся два параметра. В \cite{BabovskyIllner1989} изучался порядок сходимости схемы Намбу,
в которой авторы показали, что ошибка аппроксимации относительно шага по времени $\Delta t$ и максимального размера ячейки $\Delta x$ не меньше
первого порядка, если решение уравнения Больцмана удовлетворяет некоторым условиям регулярности. Особое внимание уделялось порядку аппроксимации
для временного шага для стандартного счетчика времени. Богомоловым\cite{Bogomolov1988} в 1988г. был доказан второй порядок, однако спустя 10 лет Овада
\cite{Ohwada1998} в 1998
заметил ошибку в выводе Богомолова и пришел к выводу, что ошибка по времени все же относится к первому порядку. Для повышения порядка точности
в работе \cite{RebrovSkovorodko1997} было предложено проводить измерения макропараметров дважды - до и после каждой процедуры столкновений. В 
\cite{HokKobOhsOhw2003} было показано,
что подобная модификация является вариантом расщепления Стрэнга, приводящая ко второму порядку сходимости. Аналогичным образом, в работе \cite{Ohwada2000} 
были проведены численные исследования тензора напряжений и теплового потока с измерением до и после каждого шага пространственного сдвига, которые показали второй порядок сходимости.


Численный подход, использующий разделяющиеся процессы был разработан в \cite{ErmakovNekrutkinSipin}. Алгоритмы для решения стационарного уравнения
Больцмана  представлены в работе \cite{Rogasinsky1999}. Использование сумм Вайлда\cite{Wild1951} изучалось в \cite{PareschiCaflish1999,PareschiRusso_2001,PareschiWennberg2001}. Использование
последовательностей с низкой дисперсией вместо последовательностей случайных чисел в модели Нанбу-Бабовского исследовалось в работах
\cite{NeunGropStruck1991,NeunKlarStruck1996,Lecot1989, Lecot1989_2, Lecot1991}. Стохастические алгоритмы для обобщенных уравнений Больцмана, включая многокомпонентные газы и химические реакции
изучались в работе\cite{LukshinYuferov1989}. ``Метод сохранения информации''\cite{SunBoyd2002} был разработан для исследования дозвуковых течений в
микроэлектромеханических системах(MIMS).